% wegen des Umlauts im Namen müssen die vier Pakete
% in der Hauptdatei stehen
%
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
% % \usepackage[british]{babel}
% \usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[parthreshold,csdisplay]{csquotes}
\usepackage{  % enumerate
              , array
              , multicol
              , makecell
%              , mathabx
%              , fourier
%               , MnSymbol
%               , stmaryrd
              , booktabs
%            , amsmath
            , amsthm
%            , amsfonts
            , amssymb % für square
            , graphicx
%            , braket
%            , tgtermes % Times New Roman font
%             , kpfonts
%             , lmodern
            , mathtools
            % , enumitem
            , datetime
            % , xcolor %Added color package % switched to xcolor package
            % (x)color wieder raus, denn tikz lädt es automatisch,
            % siehe
            % http://tex.stackexchange.com/questions/89763/when-to-use-the-xcolor-package-instead-of-the-color-package
            , hyperref % für URLs
            , breakurl % für lange URLs
            }
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usetikzlibrary{arrows,automata,matrix}
\usepackage[english,ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage[shortcuts]{extdash} % non-breaking hyphen; found in a comment to http://tex.stackexchange.com/a/283202
% \usepackage{gfsartemisia}
% \usepackage[euler-digits]{eulervm}
% \usepackage{kmath,kerkis} % The order of the packages matters; kmath
% changes the default text font
% \usepackage[sc]{mathpazo}
% \usepackage{fouriernc} % http://www.tug.dk/FontCatalogue/urwschoolbookl/

\usepackage[sc]{mathpazo} % Palladio
\linespread{1.05}         % Palladio needs more leading (space between
                          % lines)
% http://www.tug.dk/FontCatalogue/urwpalladio/

\usepackage[shortlabels]{enumitem} % http://tex.stackexchange.com/a/58853

%%%%
\newcolumntype{x}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcommand\diag[4]{%
  \multicolumn{1}{p{#2}% |
  }{\hskip-\tabcolsep
  $\vcenter{\begin{tikzpicture}[baseline=0,anchor=south west,inner sep=#1]
  \path[use as bounding box] (0,0) rectangle (#2+2\tabcolsep,\baselineskip);
  \node[minimum width={#2+2\tabcolsep-\pgflinewidth},
        minimum  height=\baselineskip+\extrarowheight-\pgflinewidth] (box) {};
  \draw[line cap=round] (box.north west) -- (box.south east);
  \node[anchor=south west] at (box.south west) {#3};
  \node[anchor=north east] at (box.north east) {#4};
 \end{tikzpicture}}$\hskip-\tabcolsep}}
% http://tex.stackexchange.com/questions/89745/how-to-diagonally-divide-a-table-cell-properly?noredirect=1&lq=1
% 2017-01-18
%%%%

% Begin: Basic page layout %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\parindent0mm

\usepackage{vmargin}
\setpapersize{A4}
\setmargins{2.5cm}{0cm}% % linker & oberer Rand
           {16cm}{26cm}%   % Textbreite und -hoehe
           {12pt}{25pt}%   % Kopfzeilenhoehe und -abstand
           {0pt}{30pt}%    % \footheight (egal) und Fusszeilenabstand

% Slightly increase line padding.

\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setlength{\unitlength}{\textwidth}

% Abstand zwischen Absätzen
\setlength{\parskip}{0.5em plus 0.2em minus 0.2em}
% hier was zum Zeilenabstand
\usepackage{setspace} % Uncomment exactly one of the following lines.
%%\singlespacing
\onehalfspacing
%%\doublespacing
%%\spacing{n}

%% ugly hack for algorithms
\usepackage{xpatch}
\xpretocmd{\algorithm}{\hsize=\linewidth}{}{}
% http://tex.stackexchange.com/a/76303
% 2016-11-15

%% KAFFFFFEEEEEE
\usepackage{../../texstuff/coffee/coffee4}
% 2017-01-19

% Abstand zwischen Text und abgesetzter Formel verringern
% erster Ansatz
\abovedisplayskip0.0ex % plus0.5ex minus0.5ex
\belowdisplayskip0ex% plus1ex minus1ex
% http://www.weinelt.de/latex/abovedisplayskip.html
% 2010-04-26, tdu

% Ggf. die serifenlosen Überschriften von scrartcl ausschalten
\setkomafont{sectioning}{\normalfont\bfseries}

% Hurenkinder und Schusterjungen fast unmöglich machen
% Der Wert von \clubpenalty MUSS in der Präambel gesetzt werden, falls
% gewünscht; wenn man ihm nach dem \begin{document} ändert, hat dies
% keine Wirkung.
\clubpenalty=9999
\widowpenalty=9999
\displaywidowpenalty=9999
% http://books.google.de/books?id=MPQvrjGGJWIC&pg=PA87#v=onepage&q&f=false
% 2012-08-05

% := symmetrisch machen

\mathchardef\ordinarycolon\mathcode`\:
\mathcode`\:=\string"8000
\begingroup \catcode`\:=\active
  \gdef:{\mathrel{\mathop\ordinarycolon}}
\endgroup

% http://projekte.dante.de/DanteFAQ/Symbole#20
% 2011-06-18




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% End: Basic page layout
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Turn enumeration values at first level to (lowercase) letters in brackets.

\renewcommand{\theenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}

% Turn enumeration values at second level to (lowercase) letters in brackets.

\renewcommand{\theenumii}{\roman{enumii})}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}

\newcommand{\noline}[1]{~\vspace*{-#1\baselineskip}}

\newcommand{\todayiso}{\the\year-\twodigit\month-\twodigit\day} % ISO date
\newcommand{\heute}{\twodigit\day.\twodigit\month.\the\year} % German date

% The header command is suitable for any exercise courses:
% Parameters: 1 = "name" of the exercise
%             2 = name of the lecture

\newcommand\header[2]{
    
    \hfill\parbox[t]{85pt}{}%

    \vspace*{-.8cm}%

    \begin{center}
        {\Large {\normalfont\bfseries #2} \normalfont \hfill #1}
    \end{center}%

    \vspace*{-1cm}%

    \begin{picture}(1, 0.05)
        \put(0,0){\line(1,0){1}}
    \end{picture}
    \vonwem % \hfill #3
    % \hspace*{80mm} \todayiso
    \hfill \todayiso
    \vspace*{-8mm}
}

% Begin: Assignment environment %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newtheoremstyle{exer}  % name
{25pt}                  % Space above
{20pt}                  % Space below
{}                      % Body font
{\parindent}            % indent amount
{\bfseries}             % Theorem head font
{}                      % Punctuation after theorem head
{3ex}                   % space after theorem head
{}

\newcounter{exercises}
\theoremstyle{exer}
\newtheorem{exe}[exercises]{}

\newenvironment{exercise}
  {\begin{exe}}
  {\end{exe}}

% End: Assignment environments %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Begin: common math symbols %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%$Zahlenmengen
\newcommand{\bbn}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\bbnn}{\ensuremath{\mathbb{N}_{0}}}
\newcommand{\bbz}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\bbq}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\bbr}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\bbc}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\bbp}{\ensuremath{\mathbb{P}}}

% Noch mehr Zahlen
\newcommand{\rnneg}{\bbr_{\geqs0}}
\newcommand{\rpos}{\bbr_{>0}}

% centered :=
\newcommand{\defeq}{\vcentcolon=}

% nice :\iff
\newcommand{\defiff}{\mspace{4mu}:\mspace{-3mu}\iff\mspace{4mu}}

% nice \iff
\newcommand{\ifff}{\mspace{4mu}\iff\mspace{4mu}}

% Big Oh
\newcommand{\bigoh}{\mathcal{O}}

% Mengenoperationen
\newcommand{\union}{\cup}
\newcommand{\intersection}{\cap}
\newcommand{\bigunion}{\bigcup}
\newcommand{\bigintersection}{\bigcap}
\newcommand{\Union}{\displaystyle\bigcup}
\newcommand{\Intersection}{\displaystyle\bigcap}
\newcommand{\symdiff}{\operatorname{\triangle}}
\newcommand{\compl}[1]{\ensuremath{{#1}^{\complement}}}
% disjunkte Vereinigung
\newcommand{\disjointunion}{\mathbin{\dot{\union}}}
\newcommand{\Disjointunion}[2]{\mathbin{\dot{\Union_{#1}}}\,{#2}}
% (c) Scott Pakin, The Comprehensive LaTeX Symbol List, 2009-11-09
% disj. V. Eigenentwicklung, tdu, 2010-11-17

% Verbandsoperationen
\newcommand{\N}{\sqcap}
\newcommand{\U}{\sqcup}
\newcommand{\NN}{%
\raisebox{0.1em}%
%[] %%% http://www.weinelt.de/latex/raisebox.html % tdu, 2017-04-24
%[] %%% http://mirrors.ctan.org/macros/latex/required/graphics/grfguide.pdf
{%
\rotatebox[origin=c]{180}{\ensuremath{\bigsqcup}}%
}%
}
\newcommand{\UU}{\raisebox{0.1em}%
%[]
%[]
{\ensuremath{\bigsqcup}}}
\newcommand{\NU}{\ensuremath{\mspace{4mu}{\square}\mspace{4mu}}}
\newcommand{\kgl}{\sqsubseteq}
\newcommand{\ggl}{\sqsupseteq}
\newcommand{\Fix}{\mathsf{Fix}}
\newcommand{\Ma}{\mathsf{Ma}}
\newcommand{\Mi}{\mathsf{Mi}}

% Semantik

% true and false
% \newcommand{\btt}{\mathsf{tt}}
% \newcommand{\bff}{\mathsf{ff}}
\newcommand{\btt}{t\mspace{-3.5mu}t}
\newcommand{\bff}{f\mspace{-7.2mu}f}

% monotone Fkt. auf CPOs
\newcommand{\cpomont}[2]{\left(#1\to#2\right)} 

% stetige Fkt. auf CPOs
\newcommand{\cpostet}[2]{\left[#1\to#2\right]}

% monotone, strikte Fkt. auf CPOs
\newcommand{\cpomontstr}[2]{\left(#1\to_\textsf{s}#2\right)}

% stetige, strikte Fkt. auf CPOs
\newcommand{\cpostetstr}[2]{\left[#1\to_\textsf{s}#2\right]}

% strikte Erweiterung von Fkt. auf CPOs
\newcommand{\strikterw}[1]{#1^\bot}

% Semantikklammern
\newcommand{\sem}[1]{\ensuremath{\left[\mspace{-4mu}\left[%
\mspace{1mu}%
#1%
\mspace{1mu}%
\right]\mspace{-4mu}\right]}}

% Beispielsprache L_A
\newcommand{\semlangfunk}{\ensuremath{\mathcal{L}_A}}
\newcommand{\semlang}{\semlangfunk} % ugly hack for backwards compatibility

% Beispielsprache L_P
\newcommand{\semlangimp}{\ensuremath{\mathcal{L}_P}}

% if-then-else
\newcommand{\ite}[3]{\ensuremath{
\texttt{if}\mspace{7mu}#1\mspace{7mu}\texttt{then}\mspace{7mu}#2\mspace{7mu}\texttt{else}\mspace{7mu}#3\mspace{7mu}\texttt{fi}
}}

% repeat-until
\newcommand{\RepeatUntil}[2]{\ensuremath{
\texttt{repeat}\mspace{7mu}#1\mspace{7mu}\texttt{until}\mspace{7mu}#2
}}

% while-do-od
\newcommand{\WhileDo}[2]{\ensuremath{
\texttt{while}\mspace{7mu}#1\mspace{7mu}\texttt{do}\mspace{7mu}#2\mspace{7mu}\texttt{od}
}}

% sequentielle Komposition
\newcommand{\Seq}[2]{\ensuremath{
{#1}\mspace{4mu};\mspace{4mu}{#2}
}}

% skip
\newcommand{\Skip}{\ensuremath{
\texttt{skip}
}}

% abort
\newcommand{\Abort}{\ensuremath{
\texttt{abort}
}}

% Zuweisung, auch simultan
% #1: Linke Seite
% #2: Rechte Seite
\newcommand{\Assign}[2]{\ensuremath{
\texttt{{#1}:={#2}}
}}

% Hoare-Tripel
\newcommand{\hoare}[3]{%
{\VB{#1}}\mspace{7mu}%
{#2}\mspace{7mu}%
{\NB{#3}}%
}

% Abstand bei Kalkülregeln
\newcommand{\kalkspace}{\ensuremath{\mspace{50mu}}}

% Axiom
\newcommand{\kaxiom}
{\text{\textbullet}}

% Kalkülregeln

\newcommand{\kalk}[2]{\ensuremath{\dfrac{\vphantom{\dbinom{a}{b}}#1}{\vphantom{\dbinom{a}{b}}#2}}}
% #1: Prämissen
% #2: Konklusion

\newcommand{\kalkbeg}[3]{\ensuremath{\dfrac{\vphantom{\dbinom{a}{b}}#1}{\vphantom{\dbinom{a}{b}}#2}\quad(\text{#3})}}
% #1: Prämissen
% #2: Konklusion
% #3: Begründung des Schrittes

\newcommand{\VB}[1]{\set{#1}} % Vorbedingung
\newcommand{\NB}[1]{\set{#1}} % Nachbedingung

% noch mehr große Symbole
\newcommand{\Lim}{\displaystyle\lim}
\newcommand{\Sum}{\displaystyle\sum}
\newcommand{\Prod}{\displaystyle\prod}
\newcommand{\Int}{\displaystyle\int} % für große Integralzeichen
\newcommand{\INT}{\Int\limits} % Integrationsgrenzen ober-/unterhalb
% \newcommand{\iNT} % mit Textstyle und \limits, oder geht auch \smallint ?
\newcommand{\Frac}{\displaystyle\frac}
\newcommand{\Binom}{\dbinom}
\newcommand{\Sup}{\displaystyle\sup}
\newcommand{\Inf}{\displaystyle\inf}
\newcommand{\Max}{\displaystyle\max}
\newcommand{\Min}{\displaystyle\min}

% (c) 2009-12-17 Thure Dührsen
% (c) 2010-04-20 ... 26, 2010-06-17, 2010-12-06  tdu


\newcommand{\setwhere}[2]
{\left\{{#1}\hspace*{2pt}:\hspace*{2pt}{#2}\right\}}
\newcommand{\setwherepipe}[2]
{\left\{{#1}\hspace*{2pt}\middle|\hspace*{2pt}{#2}\right\}}
% \renewcommand{\emptyset}{\varnothing} % schöne leere Menge
\newcommand{\set}[1]{\left\{{#1}\right\}}

% Für schöne Kleinergleich/Größergleich-Zeichen
\newcommand{\leqs}{\leqslant}
\newcommand{\geqs}{\geqslant}
% (c) 2009-12-01 Thure Dührsen

% Große Quantoren
\newcommand{\bigforall}{\text{\large{\ \ $\forall\mspace{2mu}$}}}
\newcommand{\bigexists}{\text{\large{\ \ $\exists\mspace{1.5mu}$}}}
% hier hängt der am schönsten aussehende Abstand leider von der
% Schriftart ab
% (c) tdu, 2010-04-28, 2010-05-02
\newcommand{\bigexistsone}{\ensuremath{\text{\large{$\exists!$}\,}}}
\newcommand{\bignexists}{\ensuremath{\text{\large{$\nexists$}\,}}}
% (c) 2009-11-13, 2009-11-22 , 2009-12-04 Thure Dührsen, Julian Ahrens

% Große Symbole
\newcommand{\bigland}{\bigwedge}
\newcommand{\biglor}{\bigvee}
\renewcommand{\land}{\ \wedge\ }
\renewcommand{\lor}{\ \vee\ }

\let\originallnot\lnot
\renewcommand{\lnot}{\ \originallnot\ }
% https://en.wikibooks.org/wiki/TeX/let
% 2015-11-18

% Absolutbetrag
\providecommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}

% a teilt (nicht) b
\newcommand{\divides}{\mspace{2mu}\mid\mspace{2mu}}
\newcommand{\doesnotdivide}{\mspace{3mu}\nmid\mspace{3mu}}

% ggT und kgV
\newcommand{\ggT}{\mathrm{ggT}}
\newcommand{\kgV}{\mathrm{kgV}}



% Potenzmenge
\newcommand{\pot}{\mathfrak P}


\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\qrej}{q_{rej}}
\newcommand{\qacc}{q_{acc}}

\newcommand{\grule}{\mspace{8mu}|\mspace{8mu}}

%% Define colors we may need %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{darkgreen}{RGB}{0,110,0}

% \newcommand{\endebeweis}{\ensuremath{\square}}
% \newcommand{\fertich}{\hfill\endebeweis}
\newcommand{\fertich}{\hfill\ensuremath{\square}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Formatierung von Aufgaben

\newtheoremstyle % Das Aussehen eines Theorems, Lemmas, whatever ...%
                 % anpassen%
%
{juatdu}              % Name des Stils
%
{}                    % Freiraum darüber. Bsp. 3pt
%
{24pt}                % Freiraum darunter. Bsp. 3pt
%
{}                    % Schriftauszeichnung, die im Text des Theorems
%                     % genutzt werden soll
%
{}                    % Einrückung des Theorems
%
{\sffamily\bfseries}  % Schriftauszeichnung, die in der Bezeichnung
%                     % genutzt werden soll
%
{}                    % Zeichen, das am Ende der Bezeichnung
%                     % steht. Häufig wird ein Punkt verwendet.
%
{1.5em}               % Horizontaler Abstand zwischen Bezeichnung und
                      % Text
%
{}                    % Manually specify head. Keine Ahnung, was das
                      % genau ist.

% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Theorems#Custom_styles
% Letzter Zugriff: 2011-01-26

\theoremstyle{juatdu}
% \newtheorem*{vor}{}
\newtheorem*{beh}{Behauptung}
\newtheorem*{bew}{Beweis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Textmodus erzwingen
\newcommand{\ensuretext}[1]{\ensuremath{\text{#1}}}
% http://www.thamnos.de/computer-corner/latex/
% 2009-11-17

% d.h.
\newcommand{\ie}{\ensuretext{\mbox{d.\ h.\ }}\hspace{-0.15ex}}
% tdu, 2010-06-30
\newcommand{\idest}{\ensuretext{\mbox{i.\ e.\ }}\hspace{-0.15ex}}
% tdu, 2012-03-26

%%%%%%%%

\newcommand{\bigsmile}{\ensuremath{\stackrel{..}{\smile}}}
\newcommand{\bigfrown}{\ensuremath{\stackrel{..}{\frown}}}

\newcommand{\auto}{\mathcal{A}}
\newcommand{\buto}{\mathcal{B}}
\newcommand{\cuto}{\mathcal{C}}

\newcommand{\existsrotated}{\raisebox{0.3ex}
  {\,\rotatebox[origin=c]{270}{$\bigexists$}\,}}
\newcommand{\tate}{\mathbin{\existsrotated}}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Tate%E2%80%93Shafarevich_group
% https://en.wikipedia.org/wiki/Sha_(Cyrillic)

\newcommand{\alt}{\mid} % Alternative rechte Seite in einer
                        % kontextfreien Grammatik, oder Alternative in
                        % einem regulären Ausdruck

\newcommand{\spcexp}{\ensuremath{\mspace{2mu}}}
\newcommand{\ot}{\leftarrow}
\newcommand{\disjunion}{\disjointunion}

% Faktorstrukturen im Textmodus
\newcommand{\factoredover}[2]{
{\raisebox{0.5ex}{%\small
    \ensuremath{#1}}}\hspace{-0.6ex}\big{/}\hspace{-1.1ex}{\raisebox{-0.5ex}{
%\small
    \ensuremath{#2}}}
}
% (c) tdu, 2017-01-18, Abstände hartkodiert (== scheisse, vermutlich
% abhängig von der Schriftart)

% \newcommand{\factoredover}[2]{
% {\raisebox{0.5ex}{\small
%     \ensuremath{#1}}}\hspace{-0.0ex}\big{/}\hspace{-0.0ex}{\raisebox{-0.5ex}{\small
%     \ensuremath{#2}}}
% }
% % (c) tdu, 2012-01-30
